<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title></title>
        <link>undefined</link>
        <description>undefined</description>
        <lastBuildDate>Fri, 14 Oct 2022 06:42:51 GMT</lastBuildDate>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
        <generator>Joplin Pages Publisher</generator>
        <item>
            <title><![CDATA[問い：親が我慢すべきことはなんですか]]></title>
            <guid>26381808d8df48069504d570f73efe92</guid>
            <pubDate>Thu, 13 Oct 2022 12:28:42 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>週末に子どもと掃除をしようと約束していたとき、母親の出勤前に掃除してしまう。母親は、掃除することで役に立ったと安心しているのだろう。しかし、子どもたちで掃除しようとしていた気持ちも無視し、掃除する経験を奪ってしまう。</p>
<p>中学校の子どもが学校から帰ってきたら、母親は子どものカバンを開けて弁当箱を出してしまう。母親は床に散らばっている制服を拾い上げハンガーにかけてしまう。父親である私が自分でやるように注意しても「少しでも楽させてあげたい」と反論してしまう。子どもは、自分で片付ける習慣づけの機会を失ってしまう。</p>
<p>その子どもが高校生になると、親が掃除していても横になり眺めている。なぜなら、子どもが掃除しようとすると、母親が全力で阻止するからだ。子どもは自分の持ち物は整理できず、いつも物がなくなってしまう毎日になった。それでも、母親が物を探し出してしまうため、学習の機会にならない。</p>
<p>子どもが作った食べ物を食べようとすると、母親はその食べ物の失敗したところをひたすら説明している。子どもは自分の舌で味わう前に「苦手」として好き嫌いが増えていった。</p>
<p>子どもや家族がやろうとすることを、すべて先回りしてやってしまうのだ。子どもが安心できる環境を提供したい気持ちは素晴らしいことだ。</p>
<hr />
<p>主体的に関わり、失敗と成功を繰り返す経験をとても楽しい。人は、この体験を通じて自分ごととして感覚的に理解し、そして新たなチャレンジをしていく。</p>
<p>親が先回りするメリットは、整理や片付けなどがすぐにできてしまうことだ（短期的なメリットがある）。また、他の子に暴力をふるう、大怪我や火傷などのときも親が介入する必要がある（短期的なメリットがある）</p>
<p>しかし、先回りしてしまうことで、このような長期的なデメリットが生まれてしまう：</p>
<ol>
<li>主体的に関わろうとする意思や心構えを失ってしまう</li>
<li>失敗と成功を繰り返す経験の楽しみを知らない</li>
<li>体験しないため、自分ごととして感覚的に理解できない</li>
<li>新たなチャレンジをせずに尻込みしてしまう。</li>
</ol>
<p>つまり、<strong>子どもが体験を通じて成長する機会、習慣や学びの機会を奪ってしまうのだ。</strong> 子どもの体験や機会は、貴重な子どもの肥料であり、財産である。</p>
<p>それゆえ、**子どもがやっていることを観察するだけにし、口を出す、手を出すことは我慢しよう。**もし手や口を出したくなってしまったら、他の部屋にいくなど子どもと物理的な距離をおこう。</p>
<hr />
<h2 id="名前体験は宝物">名前：体験は宝物</h2>
<h3 id="状況">状況</h3>
<ul>
<li>子どもが小さいうちは、子どもの能力は低いことが多い。</li>
<li>親は、子どもが小さいままのイメージで過ごしやすい。特に、小さい乳幼児の可愛さは心動かされる。</li>
<li>親は、すぐに部屋がきれいになるなどの短期的なメリットを選びやすい。</li>
</ul>
<h3 id="問題">問題</h3>
<p><strong>子どもがすくすく成長してほしい</strong></p>
<ul>
<li>子どもの成長は、ゆっくりであり時間がかかって成果が出るため、親はイライラしやすい</li>
<li>子どもの失敗を回避しようと過剰に介入しやすい。</li>
</ul>
<h3 id="解決策">解決策</h3>
<p><strong>子どもは、体験を通じて自分ごととして楽しむことが必要である。</strong></p>
<ol>
<li>子どもを物理的に遠くから見つめるようにする。観察するだけにする。</li>
<li>子どもが自分でやろうとしているときには我慢する。奪わない。</li>
<li>子どもが失敗し、それをどうにかしようとしているときには何も言わない。</li>
<li>子どもの体験からの学びの言語化を支援する。</li>
<li>新たなチャレンジは、暖かく見守る。</li>
</ol>
<p>ただし、</p>
<ul>
<li>子どもが失敗し、くじけそうになっているときはチャレンジするように誘導する。</li>
<li>大怪我やケンカのような大きめトラブルが発生した場合は、危機回避と学びになることを前提にした上で介入する。</li>
</ul>
<h3 id="結果">結果</h3>
<ol>
<li>主体的に関わろうとする意思や心構えを身につける</li>
<li>失敗と成功を繰り返す経験を楽しんでほしい</li>
<li>体験しないため、自分ごととして感覚として理解する</li>
<li>新たなチャレンジして、経験し続ける必要がある</li>
</ol>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[問い：家族はチームか（チームではない）]]></title>
            <guid>83d733ec0e51469e82dd0f1d996b81e8</guid>
            <pubDate>Thu, 13 Oct 2022 01:53:13 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>プロジェクトやプロダクト開発、会社の仕事は、チームで行うことが多いです。例えば、そのときやるべきタスクを洗い出して、そのタスクを完了させていきます。</p>
<p>ここでチームとは、同じ目的の実現のために複数人が協力することと定義します。</p>
<p>子育ては、家族が前提となっています。子育てはチームでしょうか。兄弟姉妹はチームでしょうか。</p>
<p>例えば、中学生には宿題や文化祭準備のタスクがあったとします。このような中学生のタスクは、兄弟である高校生や小学生と一緒に完了させられません。中学生の持っている宿題や文化祭準備は、その本人が完了することに意味があります。</p>
<p>自宅でのタスクである起床や入眠、登校や勉強なども自分で行います。兄弟や親が助ける場合はマレと言えるでしょう。</p>
<p>そのように考えると<strong>家族はチームではありません。</strong></p>
<p>そして、家族でのお出かけや旅行、家業の手伝いようなイベントの参加者のみが「チーム」となります。</p>
<hr />
<h3 id="名前家族は個人">名前：家族は個人</h3>
<h3 id="状況">状況</h3>
<ul>
<li>家族や親子は、複数人数が同居している。</li>
<li>家族の人たちは、それぞれの場所に通っている。</li>
</ul>
<h3 id="問題">問題</h3>
<p><strong>家族が心地よく効率よくタスクを完了したい</strong></p>
<ul>
<li>同居しているにもかかわらず、それぞれ異なったタスクを抱えている。</li>
<li>一緒に力を合わせるような状況は発生しにくい。</li>
</ul>
<h3 id="解決策">解決策</h3>
<p><strong>家族は、別々の個人（大人）である</strong></p>
<ul>
<li>夫婦は、異なった考え方を持つ他人である。</li>
<li>子どもは、異なった考え方を持つ他人である。</li>
<li>他人は、大人として尊重しなければならない（子が、大人気ない行動したときは指導しなければならない）</li>
</ul>
<h3 id="結果">結果</h3>
<p>大人同士がたまたま同じ場所にいることは奇跡のようなことである。お互いを尊重し、感謝し合う謙虚な関係性を構築を手助けする。</p>
<p>このパターンは「家族はなんでも協力すべき」とは別の価値観を提示している。</p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[問い：自分や他人の発言の正しさってなんだろう]]></title>
            <guid>629884f72b8d476086a142f50f586d11</guid>
            <pubDate>Sun, 02 Oct 2022 15:32:58 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>この前の日曜日（2022年10月2日）子どもと月見パイを買いに行った。注文してから受け取るまでの短い時間、子どもに話した内容である。</p>
<p><strong>「記号」とは何か</strong>という話題になった。</p>
<p>記号は、「イ・ヌ」のような文字や音声などの記号表現と、それによって意味を指し示す記号内容によって、構成されている。また、そのような記号（言葉）によって人々の考え方が決まってくると考えた。</p>
<p>当時、未開と呼ばれた社会において、この記号内容の規則を応用して当てはめると高度な構造がわかった。</p>
<p>それまで欧米の人たちは、宗教的な書物があった。その人たちにとって、その書物と内容は、絶対的に正しいと信じ優れていると信じていたんだ。</p>
<p>しかし、未開と言われた社会であっても高度な構造を持っている、ということは、当時の欧米の人たちにとても驚かれた。</p>
<hr />
<p>FacebookやTwitterなどのSNSでは、とても偏った意見も見かける。異なった意見に対する軽蔑や攻撃も散見される。</p>
<p>さらに、カルトと呼ばれる団体が話題を集めている。多額の支払いが発生したり、家族が破壊されたりして社会的にも大きな影響を与えている。</p>
<p><strong>このような自分（や、その文化）が正しくて優れていて絶対でありたい、という視点は「絶対化」という。</strong> カルトや偏った意見を押し付けるのは「絶対化」の方向だ。</p>
<p>「絶対化」の対義語は「相対化」という。</p>
<p>一見、未開（十分に発達していない）と感じたとしても、その背景や目的にある考え（構造）を考えていく。そして、<strong>自分だけが正しいわけではないことに気づき、自分の視点を「相対化」していこう（ゆるめていく考え・ゆる思考）。</strong></p>
<p>（あ、「お前は間違っている！」とか、トンチンカンな人に言われるとカチンときちゃう程度にはガキなのですが）</p>
<hr />
<p>あ、月見パイができたようだよ。受け取りに行こう。</p>
<p>そのことを明らかにする時に言語学だけでなく数学も（それ以外にもいくつかの考え方）使った（この数学の授業もやりたい）。このように記号の考え方を応用することで世界の視点が大きく変わった。</p>
<p>そして月見パイを受け取ってから、他の考え方（こっちも大事）について話しながら帰った。</p>
<hr />
<h2 id="言動の構造">言動の構造</h2>
<h3 id="状況">状況</h3>
<ul>
<li>現在、いろいろな文化が存在している（世界的な文化（文明）から、地域や組織、家庭や友人までの規範の集合）</li>
<li>自分を含めた人は、何らかの文化に影響を受けている</li>
<li>いくつかの文化や、それに属する人たちの優劣を決めがちである</li>
</ul>
<h3 id="問題">問題</h3>
<p><strong>自分が正しいのだろうか、相手が優れているのだろうか</strong></p>
<ul>
<li>それらの文化に埋め込められた構造を評価することは難しい（無意識を意識することは難しい）</li>
<li>自分もしくは自分が属している文化が優れているという思い込みやすい（内集団バイアスなど、いくつかのバイアス）</li>
</ul>
<h3 id="解決策">解決策</h3>
<p><strong>それぞれの構造（までは、難しくても背景や目的）を明らかにしていく</strong></p>
<ol>
<li>対象の言動を観察する。話を聞く、質問する</li>
<li>その言動を動かす一貫する意味づけを検討する</li>
<li>その意味づけに基づいて行動を検証する</li>
<li>たまに、まったく異なった意味づけを探す</li>
</ol>
<p>つまり、その言動についてのパターン（言動についての意味づけ）を探っていく行為そのものである。</p>
<h3 id="結果">結果</h3>
<ul>
<li>この前提に従った倫理や道徳を作られる。</li>
<li>複数の視点を取り入れることによって、タブー視する対象が少なくなる。</li>
<li>ある一つの視点だけによる考えではなく、いくつかの視点を取り入れることはとても楽しい。</li>
</ul>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[問い：お金の使い方はどうすれば良いのか]]></title>
            <guid>38fb6f3b644640c780ca3fc25b24f07e</guid>
            <pubDate>Sun, 02 Oct 2022 11:19:39 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>お金の使い方</p>
<ul>
<li>現在の社会は「お金」によって動いている</li>
<li>お金は価値尺度である。このパンは、200円か500円か</li>
<li>値段が高ければ絶対的な価値があるとは限らない（500円のパンが美味しいとは限らない）</li>
<li>使えるお金は有限である（所持金以上のお金は使えない）</li>
<li>借金は借りた以上に返す必要がある</li>
</ul>
<p>→お金→<br />
人　　　　お店（会社・学校など）<br />
　←価値←</p>
<h2 id="お金は-どのように使えばいいのか">お金は、どのように使えばいいのか</h2>
<p>あくまで個人的な考え：</p>
<ol>
<li><strong>価値が、支払った以上に戻ってくるかどうか。</strong></li>
<li><strong>それは正しいかどうか。</strong></li>
</ol>
<h3 id="このように使っています">このように使っています</h3>
<ul>
<li>基本的にモノは買わない。本や車、自転車は、借りた方が安いか調べる。</li>
<li>必要なものを買う（安い iPad→本や論文を読む、ノートを書くのに必要）</li>
<li>子どもたちの教育は、人生を通じてリターンがあるだろう</li>
<li>学習のための本は、人生を変える・多面的な視点を得られる</li>
<li>ノートや鉛筆は、大きなリターンがあるだろう</li>
</ul>
<h3 id="このように使っていません">このように使っていません</h3>
<ul>
<li>好きなものは買わない（iPad Pro→できることは同じ）</li>
<li>ゲームは、時間だけでなくリターンが期待できない（eスポーツを狙うなら別）</li>
<li>タバコやお酒は、健康を損なうしリターンが少ない。</li>
<li>ギャンブルの期待値は、支払ったお金以下である（ギャンブルは親が儲かる仕組み）</li>
<li>連帯保証人で人生を失う人もいる。連帯保証人は禁止</li>
<li>騙す人がいる。美味しい話はないし、過度なリターンは怪しい（例：海外の銀行頭取やモデル級の美女から数億円を振り込みたいから銀行の口座番号を教えて欲しいメッセージが来ている）</li>
<li>リボ払いも借金</li>
</ul>
<h3 id="おまけ">おまけ</h3>
<ul>
<li>お金を取る宗教団体は、宗教ではなくビジネス。</li>
<li>大学一年生、社会人一年生、精神的に不安定な時期は狙われやすい。</li>
<li>習慣や固定費が大切</li>
</ul>
<p>悩んだときは、お父さんお母さんに相談してください。</p>
<p>これはあくまで「私の使い方（人によって違う）」である。<br />
参考にしながら、自分のお金の使い方を身に付けましょう。</p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[問い：子どもの好き嫌いを大切にしていますか]]></title>
            <guid>1a4f79a7644f42368ed6232043809b4f</guid>
            <pubDate>Mon, 12 Sep 2022 07:46:16 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p><strong>子育てで、自分の感情を大切にしてきました。特に「好き」か「嫌い」かを大切にしていました。</strong><br />
また、好き嫌いの気持ちを言葉にする練習もしてきました。</p>
<p>例えば、</p>
<ul>
<li>「さつまいもが嫌い」→食べなくていいよ</li>
<li>「ピーマンが嫌い！」→食べなくていいよ</li>
<li>「算数の計算問題が嫌い」→必要だよ（けど、結局自分の気持ちを大切にしてやらない）</li>
<li>「嫌いな教科」→必要だよ（けど、自分の気持ちを大切にして勉強しない）</li>
</ul>
<p>そのように「嫌い」という気持ちを大切にしたことになります。</p>
<p>しかし、さつまいももピーマンも美味しく食べてほしいし、計算問題や嫌いな教科も取り組んで欲しいです。<br />
さつまいもやピーマンのおいしさ、計算問題や嫌いな教科の必要性は丁寧に伝えても、変化しません。</p>
<p>その結果、「あれも嫌い」「これも嫌い」という「嫌い」が増えています。</p>
<p>そして、新しいことにチャレンジすることも減ってしまいました。</p>
<p>いろいろなことができ、選択肢が増えることは「自由」になります。<br />
嫌いだから試さないことは「自由」から遠ざかります。</p>
<p>知らないことや新しいことにチャレンジし続けると世界が広がります。<br />
この探索的にチャレンジしていく勇気と余裕を身につけてほしいです。</p>
<hr />
<p>このような状態で数ヶ月にわたって悩んでいました。</p>
<p>とりあえず、「やりなさい」「食べなさい」と強く言ってみたりもしました。<br />
親子ともに気持ち良くありません。</p>
<p>この「好き」か「嫌い」の感情は、それまでの人生での経験から学んだ価値判断であることに気がつきました。</p>
<p>さつまいもを飲み込む時に、つまり気味になってしまった。その教科を学ぶ時にわからなかった、など、いろいろな理由があって嫌いになっているようです。子が方向音痴を演じることによって、親が仲良くなることもありました。</p>
<p>しかし、多くの場合、そのきっかけになった経験自体は忘れてしまいます。小さい時の、少しのきっかけだったりします。</p>
<p>また、この「嫌い」と感じることによって、そのことから身を守っています。「嫌い」と学ぶことによって、その経験を忌避するようになります。</p>
<p><strong>好き嫌いを修正することは、(1) きっかけを忘れていることと、(2) 身を守っていることから、とても難しいです。</strong></p>
<p>「好き」か「嫌い」の判断基準は、学びによって変わるし、十分ではありません。一貫した答えがなく、モヤモヤしながら過ごしていました。</p>
<hr />
<p>ある時、<strong>「好き」か「嫌い」かの判断基準を「楽しさ」で上書きすれば良いこと</strong>に気がつきました。</p>
<p>具体的には、どのようなことでしょうか。</p>
<p>(1) 私は、ほぼ毎日ランニングしています。<br />
ランニングが好きか？実は、そんなに好きではありません。</p>
<p>ランニングし始めは、体がついていかず、つらいです。<br />
後半になると、痛くなってくる箇所もあります。<br />
抜かれたり、怪我したりもします。</p>
<p>けど、嫌いなつらさや痛みを含めて楽しんでいます。</p>
<p>(2) ワクチン接種したら39.5度の熱が出ました。<br />
成人してから、このような高熱は初めてでした。<br />
頭痛やだるさを、ひたすら観察していました。楽しかったです。<br />
でも、高熱が出るのは好きか、大嫌いです。<br />
大嫌いだけど、楽しみました。</p>
<p>(3) 同様に、さつまいもは、モコモコする感じが嫌いだったけど、甘さを楽しもう。ピーマンの青臭さが嫌いだったら小さくして食べよう、嫌いな学習も楽しいところを見つけていこう、となります。</p>
<p>仕事や学業、生活において、好きなことだけでなく、嫌いなこともたくさんあります。</p>
<p>好きなことは楽しめます。<br />
不得意なことや好きではないことも楽しみましょう。</p>
<p>「好き・嫌い」「得意・不得意」を飲み込み、楽しみを見つけるのが 最高に楽しいのです。</p>
<p>※不機嫌すぎる人や威圧的すぎる人などを身や心の危険を感じるときは、距離を置きましょう。健康と安全は第一です。</p>
<hr />
<p>ここで、数ヶ月前に子どもが教えてくれた言葉を思い出しました。</p>
<p><strong>子曰、知之者不如好之者、好之者不如楽之者</strong>（子曰く、これを知る者はこれを好む者に如かず。これを好む者はこれを楽しむ者に如かず）<br />
あることを理解している人は知識があるけれど、そのことを好きな人にはかなわない。あることを好きな人は、それを楽しんでいる人に及ばないものである。</p>
<p>孔子『論語』</p>
<p><img src="/_resources/8925bab86317408494766da5ed25e3f9.jpeg" /></p>
<p>ここでの定義：</p>
<ul>
<li>好：出来栄えが良く美しい対象への感情</li>
<li>楽：心身が満たされて快いこと、快く取り組めること</li>
</ul>
<p>楽しんだ結果、知識や経験も増えますし、好きが増えていくでしょう。</p>
<p>オリンピック選手がインタビューで「楽しんできます」「楽しめました」のように話します。<br />
苦しい練習をしてきた、競技中でも難しい局面がある、それでも楽しんでいこうという、主体的で前向きな姿勢だということがわかります。</p>
<p>これからは「楽しむ」ことをとても大切にします。</p>
<p><strong>楽しみましょう。</strong></p>
<hr />
<h2 id="楽しむこと">楽しむこと</h2>
<h3 id="状況">状況</h3>
<ul>
<li>仕事や学業、生活において、いろいろな経験を通じて学んできた。</li>
<li>学んだ判断基準（フレーム、枠組み）に応じて、人は判断してきている。</li>
<li>これから生きていく上にあたり、未知のことに遭遇する。想像すらできない出来事に直面していく。</li>
</ul>
<h3 id="問題">問題</h3>
<p><strong>どのような判断基準を用いると、よりよく学ぶことができるだろうか。</strong></p>
<ul>
<li><strong>好き嫌いで選択すると、好きなことは深まるが、学習の領域が狭くなりがちである。</strong></li>
<li>親や上司、友人などからの指示に従うと、範囲を超えやすいが、学習が停止しやすい。</li>
</ul>
<h3 id="解決策">解決策</h3>
<p><strong>楽しむことを価値基準として、楽しむことを探していこう。</strong></p>
<p>「嫌い」は、醜いものや出来栄えが悪いものへの感情である。嫌いが増えると、多くのもののいいところに楽しむことができなくなってしまう。</p>
<p>前提として：</p>
<ol>
<li>余裕や器の大切さ（ゆる）。時間や行動、それらを裏付ける知識や体力を身につけよう。</li>
<li>勇気づけ。良心に基づいた行動を選択できるよう勇気を持とう。</li>
<li>承認。行動について確認し、それを認め合おう。</li>
</ol>
<p>「嫌だな」「苦しいな」と感じても「楽しめる（快く取り組める）方法はないか」観察して探索してみよう。</p>
<h3 id="結果">結果</h3>
<p>好き嫌いは、感じることなので、受動的になりがちである。<br />
しかし、楽しむことは、能動的な行動を伴っています。</p>
<p>嫌なこと、辛いことも多いですが、少しでも楽しんでいきましょう。</p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[問い：子どもが主体的に行動するためには]]></title>
            <guid>0e7839cbfdfc4cd0a56e34585f0fd7e0</guid>
            <pubDate>Sun, 10 Jul 2022 13:16:01 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>ある日曜日の午前中、ある子（受験を考えている小学生）が布団の上で丸まって勉強していた。<br />
「どうしたの」と聞いても、何かを怖がっているようだ。<br />
おどおどして、何かを避けるように困っています。</p>
<p>朝の会話は、こんな感じだった。<br />
朝、父と母と子の3人で話し合った。</p>
<p>父「昨日はいい感じに勉強できてよかったね。今日はどのぐらいやってみる？」</p>
<blockquote>
<p>子「今日は40ページぐらい頑張る」</p>
</blockquote>
<p>父「すごい、母・妻もそれでいいか？」</p>
<blockquote>
<p>母「それでいいよ」<br />
父「よし、頑張れ！」</p>
</blockquote>
<p>しかし、父（私）が通りかかっていると、布団の上で勉強している。<br />
集中もできないし、布団も汚れるし、目にも悪そう。<br />
けど、何か質問しても怖がって返事ができない。</p>
<p>もしかして、と思って子どもの母親（妻）に聞いてみた。</p>
<p>子になんか言った？</p>
<blockquote>
<p>「だるそうだったから、お布団に入りなさい、と言った」</p>
</blockquote>
<p>子は戸惑っているよ。勉強しようと話したじゃん。</p>
<blockquote>
<p>「だるそうな顔だったから」</p>
</blockquote>
<p>だるそうな顔だから休ませる、って決めつけているようだよ。</p>
<blockquote>
<p>「子どもの意見を聞けばいいのね」</p>
</blockquote>
<p>子は、勉強しなかったら父親に怒られる、勉強したら母親に怒られる、どちらからも怒られないために、布団の中で勉強しているんじゃないの？（ダブルバインド状態）</p>
<blockquote>
<p>「私は何も言わなければいいのね！」</p>
</blockquote>
<p>違う、それは「全部かゼロか思考 All-or-nothing thinking」だよ。みんなで約束した時に言ってほしい。</p>
<p>もう一度3人で話し合って、子どもは、晴れ晴れとした顔になりました。<br />
量を少し少なめにして、机に戻って勉強しました。</p>
<p>母親は、子どもの健康を心配して、このように話したのでしょう。<br />
しかしながら、相反する指示に、どうしようもできなくなったようです。</p>
<p>子どもに「自分で決めよう」「自分で話そう」と言っても、どのようにすればいいのか思考が停止しているような状態です。</p>
<p>親子関係のように逃げにくい状態において、このように背反する内容に陥ると、精神的に不安定になります。<br />
これをベイトソンの「ダブルバインド」という状態です。</p>
<p>今まで、母親（妻）は、別の子に対して、このような会話がありました。<br />
「先生に言いなさい」と「自分で考えなさい」のように、どちらも正しいことを言っているようです。<br />
かなり厳しい先生で、先生にも言えず、どうしようもできなかったようです。</p>
<p>子どもに強くなってほしい、健康でいてほしい、親の願いがあります。<br />
ただ、相手の状態において、矛盾していることを指示されると、どのような選択も取れず困ってしまします。</p>
<h3 id="状況">状況</h3>
<ul>
<li>親子や上司部下のように立場の上下関係がある</li>
<li>立場が弱く、現実的に逃げることが困難である</li>
</ul>
<h3 id="問題">問題</h3>
<p><strong>子どもが自主的に考え、すくすくと育ってほしい。</strong></p>
<ul>
<li>親が「考えなさい」「選択しなさい」と伝えても、なかなか選べない。</li>
<li>親は難しいことを言っているつもりはない。</li>
<li>子どもは、おどおどして怖がっている、もしくは暴れる。</li>
<li>子どもをのびのびと育てたくても、子どもが勝手に恐縮してしまう。</li>
</ul>
<h3 id="解決策">解決策</h3>
<p><strong>立場が強い人（親）は、自分の指示や発言、相手の受け取り方を調整する（メタ認知）</strong></p>
<ol>
<li>意味もなく子どもがおびえている（もしくは暴れる、反抗する）のは、親や先生が引き出している可能性を探る。</li>
<li>丁寧に原因を探ろう。
<ol>
<li>周りの人に聞いても、何が原因かわからないことがある。</li>
<li>自分の言動の正当性ではなく、自分の言動の矛盾を探す。</li>
<li>相手とのやり取りの中で仮説検証していく。</li>
<li>自分にとって、当たり前だったり、仕方なかったり、期待だったり、いろいろな発言の「裏」や「関係」を明らかにしていく。</li>
</ol>
</li>
<li>少しのことが原因になっていることが多いため、あきらめずに探し続けよう。</li>
</ol>
<p>自分達で見つけられない時は、専門家に相談するのもありです。有料ですが、私に相談するのもありです。</p>
<h3 id="結果">結果</h3>
<p>自らが抱える矛盾が見つかった時は、足元をすくわれたような感覚を覚える。それは、全身から冷や汗が出るような感覚だ。勇気を持って探していこう。</p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[問い：きれいな言葉で人を動かすときに注意すること]]></title>
            <guid>661d9f90ae574daba0489000f86932a0</guid>
            <pubDate>Sun, 26 Jun 2022 02:08:03 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<h2 id="きれいな言葉に隠された暴力">きれいな言葉に隠された暴力</h2>
<p>子どもたちやパートナーに「おもいやりが大切。おもいやりをもちなさい」という言葉をかけている方を見ました。「自分がされて嫌なことは他人にするな」とも言っていました。</p>
<p>ごもっともです。</p>
<p>おもいやりは、とても素敵な言葉です。生活を豊かにしてくれるような言葉です。おもいやりを持った関係は、とても良さそうです。</p>
<p>おもいやりに満ち溢れた社会は、心温まるように感じます。素晴らしい言葉で豊かな社会がつくられそうです。</p>
<hr />
<p>違和感がありました。「おもいやり」を辞書で調べてみましょう。</p>
<blockquote>
<p>おもい‐やり【思遣】〘名〙<br />
推察。想像。思慮分別</p>
</blockquote>
<p>おもいやりとは、推察し想像することです。「おもいやり」という言葉より、わかりやすいです。</p>
<p>つまり、「おもいやり」についての声がけは、以下のように理解できます。</p>
<ul>
<li>「おもいやりが大切」→「推察が大切」</li>
<li>「おもいやりを持ちなさい」→　「推察しなさい」</li>
</ul>
<p>あれ、感触が変わってきます。「おもいやり（＝推察や想像）」を相手に指示し期待する、どのような態度になるのでしょう<sup class="footnote-ref"><a href="#fn1" id="fnref1">[1]</a></sup>。</p>
<ul>
<li>「私は丁寧に説明しないけど、あなたは推察・想像してね」</li>
<li>「私の不機嫌はあなたのせいだから、あなたが推察・想像してね」</li>
</ul>
<p>言われた子どもやパートナーは、不十分な情報の中での的確な推察や想像は機能しません。その中で何を選択したらいいのか判断できません。</p>
<p>でも、伝えた方は、期待したような推測（おもいやり）が受けられないので、もっと不機嫌になり、もっと威圧的になるでしょう。</p>
<p>「おもいやり」に価値を置くと、推測や想像が強化された結果、その言葉の意味から乖離し、コミュニケーションが崩壊しまいます。</p>
<p><strong>「おもいやり」に価値を置くことによって、おもいやりに欠けた傲慢さを内在します。子どもやパートナーに「おもいやりを持ちなさい」と伝えることは、暴力（ハラスメント）なのです。</strong></p>
<p>「男らしく」「中学生（など適当な身分）らしくしなさい」などのように、もっともらしい言葉は、指示されるのも、他人に言うときも要注意なのです。</p>
<hr />
<p>「おもいやり」と言われたら、どのような選択肢があるのでしょうか。</p>
<p>相手は、良いことを言っている（＝自分にとって都合のいいことを言っている）ので、同じレベルでは会話が成立しません。</p>
<ol>
<li>その状況ごとに具体的な言動に移し替える。「この場合は、どう思っているの？」</li>
<li>「はい、わかった」と適当な返事をし続ける。</li>
<li>その関係を終了させ（その場から離れ）、他の関係を築く。</li>
</ol>
<hr />
<p>この文章の先で紹介した「おもいやり」と話をする人は、家庭が崩壊し、パートナーが他の人との関係を築いていて、悩んでいるそうです。</p>
<p>丁寧に説明しましたが、私自身への「おもいやり（理解・推測）」もなく（理解や推察もできず）怒鳴っているようです。</p>
<hr />
<h2 id="すくすくコミュニケーション話す側">すくすくコミュニケーション（話す側）</h2>
<h3 id="状況">状況</h3>
<ul>
<li>家庭での子育てなど、同じ組織で立場に上下関係がある</li>
<li>夫婦のように長期間にわたって関係がある</li>
</ul>
<h3 id="問題">問題</h3>
<p><strong>のびのびとした関係を築きたい（子どもをすくすく育てたい）時に、どんなふうに伝えるのがいいのか。</strong></p>
<ul>
<li>「おもいやりを持ちなさい」「夫らしくいなさい」のように伝えることは、自分の思いが伝わらない（抽象度）</li>
<li>自分が嫌と思っていること、自分が良かれと思っていることは、相手も同じように思っていない（多様性）</li>
<li>このような標語を相手に強制すると、相手の思考が停止し、精神的な暴力となる（暴力性）</li>
</ul>
<h3 id="解決策">解決策</h3>
<p><strong>メタ認知を高めた上で継続的なコミュニケーションを使いましょう</strong></p>
<p>常に「認知のズレ（非対称性）」が存在するため、その「ズレ」を前提とした関係構築が必要です。</p>
<ol>
<li>抽象的で一般的な標語ではなく、具体的な事象に対して話しかけましょう。</li>
<li>自分が「おもいやり（相手への推測）」を持った上で、相手の反応を引き出しやすいように問いかけましょう</li>
<li>自分の意見を、建設的に伝えましょう</li>
</ol>
<p>暴力性は、自分でもなかなか気づきにくいものです。例えば、このパターン自体も、使い方が難しく、暴力を内包しています。</p>
<p>常に、自分自身の考え（メタ認知：自分の認知の認知）を見直しながら、相手のメタ認知を把握しながら、時間をかけてゆっくりと過ごしましょう。</p>
<h3 id="結果">結果</h3>
<p>一般的で素晴らしい言葉は、使い勝手がよく使いがちです。しかし、受け取った相手がどのようになるのか、一緒に考えていきましょう。</p>
<p>のびのびとした関係を維持し、すくすくと学ぶことは、簡単ではありません。少しずつ少しずつ相手以上に自分が成長していくことに力を入れていきましょう。</p>
<hr />
<h2 id="のびのびコミュニケーション聞く側">のびのびコミュニケーション（聞く側）</h2>
<h3 id="状況-2">状況</h3>
<ul>
<li>家庭での子育てなど、同じ組織で立場に上下関係がある</li>
<li>夫婦のように長期間にわたって関係がある</li>
</ul>
<h3 id="問題-2">問題</h3>
<p><strong>もっともらしいことを相手が話しているときは、どのような態度が取れるのか。</strong></p>
<ul>
<li>相手の主張に賛同しても何か苦しい気分になってしまう。</li>
<li>確かに主張の通りなんだけど、実際のところよくわからない。</li>
<li>相手との関係が面倒に感じてしまう。</li>
<li>相手とのコミュニケーションは、理想論で終始してしまう。</li>
<li>相手は、良いことを言っている（＝自分にとって都合のいいことを言っている）ので、同じレベルでは会話が成立しない。</li>
</ul>
<h3 id="解決策-2">解決策</h3>
<p><strong>具体的な事例や経験をもとにして、何を抽象化しているのかを確認しよう。</strong></p>
<p>その状況ごとに具体的な言動や事実に移し替え、コミュニケーションの継続が基本的な戦略です。「この場合は？」「この例は？」などと具体に閉じ込める。</p>
<p>もう一つの解決策として、忌避（嫌って避けること）もある。</p>
<ol>
<li>「はい、わかった」と適当な返事をし続ける。</li>
<li>高圧的な相手に対して、承認欲求を満足させる。</li>
<li>その関係を終了させ（その場から離れ）、他の関係を築く。</li>
</ol>
<p>ただし、学びは停止する。</p>
<h3 id="結果-2">結果</h3>
<p>自分が何を思っているのか、何を感じているのか、自分の感受性ぐらい自分で守ろう。</p>
<hr class="footnotes-sep" />
<section class="footnotes">
<ol class="footnotes-list">
<li id="fn1" class="footnote-item"><p>もし自分がおもいやりに価値をおいても同様です。「私は、あなたのことを勝手に推測・想像するよ」となります。 <a href="#fnref1" class="footnote-backref">↩︎</a></p>
</li>
</ol>
</section>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[問い：対話を通じた学び方 aka. 先生への質問の仕方（高校）]]></title>
            <guid>67c13296afc64028a2708b794f010705</guid>
            <pubDate>Sat, 25 Jun 2022 02:07:15 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Date: June 24, 2022<br />
Author: @motohasi</p>
<h2 id="対話を通じた学び方">対話を通じた学び方</h2>
<p>学校の保護者会で「わからないことがあったら、先生へ聞いてください」と説明がありました。このことを子どもに伝えると「質問してもわからない時はどうすればいいの！」と困っていました。</p>
<blockquote>
<p>生徒「ここがわかりません」<br />
先生「（やれやれ、こんなことも分からなかったのか）えええーっとここはね（授業の内容を繰り返す）」<br />
子どもによると、先生は子どもたちを舐めていた態度だそうです。</p>
</blockquote>
<p>高校で履修した内容は、子どもたちに教えられますし、教えています（昨日も、高校の数学を教えました）。しかし、何十年も前に学んだことと、今学んでいることの違いがあるかもしれません。間違いなく教えるために、教科書を確認し、もう一度理解してから教えるためそれなりに手間と時間がかかります。</p>
<p>何より先生と生徒の関係が尊敬し合う状態ではないことが気になります。授業時間は、先生と生徒にとって無駄になります。</p>
<p>質問の仕方を試してみなさい、と子どもに伝えました。</p>
<blockquote>
<p><strong>先生に「なぜ(WHY)」と聞きなさい。</strong></p>
<p>例えば、「化学の分子の構造はこうなっている」という授業に対して、「わかりません」と質問を受けても、先生は同じように分子の構造を説明するしかない。</p>
<p>それは、WHAT（対象）を説明した授業に対して「わかりません」と質問には、同じようにWHAT（対象）を繰り返します。</p>
<p>しかし、「なぜ(WHY)化学の構造が決まるんですか？」と質問すると、量子力学などの構造が決まる背景を説明します。先生も子どもも「面白い！」と知的な好奇心が満たされることかもしれません。</p>
<p>そして、説明している対象(WHAT)が論理的に理解できます。</p>
<p>また、その問題の解き方を知りたいときは、HOWを質問することも併せて構造を伝えました。</p>
</blockquote>
<p><img src="/_resources/8beedf3b2721438abaf28e63f0f2f82f.png" /></p>
<p>数日後、子どもから報告がありました。</p>
<blockquote>
<p>「そこを聞きますか！？ちょっとぼやかして説明したかも。大学の教科書を持ってくるから待っててね」とノリノリで説明してくれたそうです。</p>
<p>そして、「これからの授業にも入れなくちゃな」と言われたそうです。</p>
<p>子どもも、その授業の内容をスッキリ理解できたそうです。何より先生と生徒の関係が改善したことが親として嬉しいです</p>
</blockquote>
<p><strong>「WHYを聞いてみる」</strong> ぜひ試してください。</p>
<hr />
<h3 id="状況">状況</h3>
<ul>
<li>学校や講座のような教育機関で授業で学んでいる（先生として教えている）</li>
<li>録画されたビデオ視聴ではなく、質疑応答や対話によって学んでいる</li>
<li>学ぶべき／学びたい知識が大量にある</li>
</ul>
<h3 id="問題">問題</h3>
<p><strong>多くの知識を整理して身につけたい</strong></p>
<ul>
<li>整理したいが学ぶべきことが多くあって混乱しやすい</li>
<li>質疑応答や対話などのコミュニケーションだけでは、同じことの繰り返しになりやすい</li>
<li>目の前の現象（説明）だけでは、考えに深みが生まれにくい</li>
</ul>
<h3 id="解決策">解決策</h3>
<p><strong>目の前にある知識や現象について「なぜ WHY」の問いでその理由や原因を探ろう</strong></p>
<p>ある知識には、その背景や原因がある。それらの関係性を明らかにすることによって、深くて適切な知識が得られる。</p>
<p>そのために、今学んでいることの背景や理由を探っていこう。</p>
<h3 id="結果">結果</h3>
<p>「なぜ」は、簡単でありながら、強力な武器になる。</p>
<ul>
<li><strong>論理的</strong>にとらえることで、整合性や一貫性を高めることで、強固な知識となる。</li>
<li>多くの関係性を通じて理解することで、多面的だけでなく<strong>高い抽象度</strong>で理解することができる。</li>
<li>「なぜ」を理解することで、既習のことだけでなく、未習のことへの応用が効く。</li>
<li>この理解の整理には考える労力がかかるものの、一旦理解してしまえば、その価値観（地平）が見えるようになる。</li>
</ul>
<h3 id="関連情報">関連情報</h3>
<h4 id="理解するってなんだろう">理解するってなんだろう</h4>
<p><img src="/_resources/0d12c0c3fba8465fb2b9ac37ee8acce4.png" /></p>
<h4 id="深く正しく理解するために">深く正しく理解するために</h4>
<p><img src="/_resources/2ebbb11bed284aa48401c44c77944950.png" /></p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[問い：VUCA時代にどうやって進路やキャリアを考えるのか]]></title>
            <guid>f8b64cf549f84354a9bc71daf580c12b</guid>
            <pubDate>Thu, 07 Apr 2022 01:57:35 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<h2 id="ゆる進路または-ゆるキャリアに向けて-ゆる思考の実践">ゆる進路（または、ゆるキャリアに向けて）- ゆる思考の実践</h2>
<p>子ども（第2子）が高校生として入学するときに、将来の進路（志望する大学）のアンケートがあったそうです。突然の準備もなく、このようなアンケートが来たので、心の準備ができなかったと、子どもから聞きました。</p>
<p>将来の進路や方向性は、子どもたちにとって、とても大切なことです。子どもたちの子どもたちと、どのように決めれば良いのか、話し合いました。</p>
<hr />
<h3 id="状況">状況</h3>
<p>現在は、インターネットを前提とした情報革命により、世界中の人がコミュニケーションできます。スマホを通じて、世界中の情報にアクセスできるようになりました。このような人たちが同一の宗教や均質な考えを持っていません。（複雑・多様性）</p>
<p>さらに、新型コロナの大流行、ロシアの戦争などは、予測できたでしょうか。多様な情報があるので、予兆についての報告は存在していたでしょう。報告されていた予兆は一般的ではありません。例えば、今のように学生から社会人から、退職した人までほぼ全員がスマホを持っている社会の予測は困難です。（予測困難性）</p>
<p>このような状況は、変えることができず、受け入れて考える必要があります。</p>
<h3 id="問題">問題</h3>
<p><strong>このような社会状況において、どのように進路を考えれば良いのでしょうか。</strong></p>
<p>過去の経験、大量の教科書を理解したとしても、それは役に立つでしょうか。歴史は一回だけの出来事と言われています。源頼朝が鎌倉時代に生きた、ということは、再現できません。そして、あなたは源頼朝でもないし、鎌倉時代にも生きていません。</p>
<p>今の流行は、役に立ちません。東京にある自宅の近所には、コンビニよりも多くの美容院があります。東京の人口も減っているし、人が髪の毛を切るタイミングも大きく変わらないでしょう。今から美容師のための学校に行っても、就職や開業は難しいと言わざるを得ません。</p>
<p>将来のありたい姿やビジョンを持つことは大切です。しかし、小さな子どもに将来の夢を聞いてみましょう。例えば、ユーチューバー、サッカー選手、運転手、保育園や学校の先生など、そのときに知った職業だけに限られてしまいます。聞いたタイミングによって知っている語彙の中で考えるため、将来の夢が偏ってしまいます。そして、その語彙は、それぞれの社会で常に変化し、そして学んでいきます。</p>
<p>そもそも、今ある職業が将来もあるかすらわかりません。自動車の運転手やコンビニの店員も、自動化や人工知能によってなくなる職業と言われています。このように社会が変化するため、適切なビジョンを設定できません。</p>
<p>例え、将来の進路を決めたとしても、学問分野や社会状況によって、問題意識や価値判断が大きく変わってしまう可能性が高いのです。</p>
<p>このような社会状況において、進路を決めることは容易ではありません。</p>
<h3 id="解決策">解決策</h3>
<p><strong>それゆえ、社会状況の変化に対応していく準備と作戦が必要です。変化の少ない基礎的な知識を身につけた上で（共通言語の獲得）、本質的なチャンスや選択肢を広げ（自由の獲得）、自ら行動し経験していきます（主体的な参加と学び）。このような行為を永続し続けましょう（探索・ストーリー）。</strong></p>
<h4 id="知識と経験を深めよう">知識と経験を深めよう</h4>
<p>問題意識も楽しみも、知識や技能があってのことです。知識がなければ、目の前で見えるものが何かすらわかりません。例えば、iPhoneなどのスマホがあったとしても、これは電源と電波が必要、とか、セキュリティやアプリとか、知識や経験があって楽しめるのです。そのため、色々なことを<strong>貪欲に知りましょう。</strong></p>
<p>その今まで、先人たちの知識を活用することを「<strong>巨人の肩に乗る</strong>」とも言います。人間は、先人の経験や知識を共有することによって、生物的な優位性がある、との説もあります。一つの事柄でも、いろいろな視点や高い視点を通じることが可能になります。（人間関係においても、多様な意見をもつことを前提にすることができます）。<strong>井の中の蛙にならず、高みを目指しましょう。</strong></p>
<p>変化しやすい知識と、変化しにくい知識があります。宗教や思想は何千年から何百年にもわたって、変化はゆっくりです。数学も、何十年から何百年にもかけて、ゆっくり変化します。科学は何十年かけてゆっくり、工学も何年もかけてゆっくり変化します。例えば、変化が速いと言われている情報技術(IT)でも、インターネットワークの基本的な技術（例：TCP/IP）の変化は、ゆっくりです。多くの人たちは、このような判断基準を用いて行動しています。<strong>ゆっくりと変化することに関心を持つと効率的です。</strong></p>
<p>今は、人を束縛するような技術が発展し使われています（例：カルト）。必要とされる知識を得るだけでは、その考えに縛られます（呪縛・絶対化）。幅広い多面的な考え、歴史を踏まえた考えを得ることによって、ある考えからの束縛から解放されます（自由・相対化）。特に、その情報の背後にある意図や目的を建設的・批判的に考え、検証し続ける習慣を身につけましょう。</p>
<p>さらに、できる限り、<strong>本物や実物、実体験を大切にしましょう。</strong> 多くのものは、源流となる本物から得られた経験の一部や解釈として作り替えています。言葉にできていない、人によっては異なった解釈があります。本物や実体験を味わうことによって、それに対する認識を深めていきましょう。</p>
<h4 id="参加しよう">参加しよう</h4>
<p>家族や学校、いろいろな社会があり、それに属しています。その社会の変化は予測できない、つまり、予想通りに動きません。常に、予測不可能なことが発生するため、前もって準備ができません。</p>
<p>そして、所属している社会と、その個人は、密接に関わっています。例えば、子どもが小さい時は、家族社会に影響を受け、相互の意見や行動によって社会が成り立っています。このように所属している社会と、自分自身はお互いに影響を及ぼし合って、ゆるやかに一体になっているのです。</p>
<p>そのような時には、<strong>その社会に主体的に、自分から影響を及ぼすようにします。</strong> 発言したり、発表したり、声をかけたり、自分の思いや意見を伝え、行動し、その社会に対して影響を及ぼすことを学びます。</p>
<p>また、環境を構成する親や先生も含めて、構成する子どもたちの意見を聞き、取り入れるなどが必要になります。このようなコミュニケーションを通じて、学びを深めていきましょう。</p>
<h4 id="ストーリーを作ろう">ストーリーを作ろう</h4>
<p>このような経験や知識、参加を通じた経験から、多くのことを感じます。楽しいこと、嬉しいこと、頭に来ること、驚くことがあります。実際に10年以上練習して経験して、やっと「わかる」こともあります。</p>
<p><strong>いろいろな経験を通じて、楽しいこと、大切なこと、そして、社会に役立つこと、つまり、実現したい価値（仮にビジョン）が見えてきます。</strong> この価値のあることは、その状況や時代によって、変わっていきます。そもそも、主観的なものです。</p>
<p>例えば、ディズニーランドのアトラクションが楽しかったと聞きます。どうやら、プロジェククションマッピングを使っているようです。関連する分野は、物理学（光学）、認知科学、建築、情報（IT）、数学、国語（論理と文学）、歴史、被服、、、コミュニケーション能力や習慣にする力、、、と多岐に渡ります。<strong>たった一つのシーンを実現するために、複数の分野に渡った学際的な取り組みが必要になるのです。</strong></p>
<p>このビジョンを実現するための関連した一連の出来事の連続であるストーリーを作ります。例えば、高校では幅広く学び、大学では建築を学ぶ、そのような進路が自ずと見えてくるでしょう。</p>
<p>その際のアドバイスとしては、「自分には無理だから」とか「力がないから」と、自分を過小評価してはいけません。大きな志を持つと、その人生は楽しくなる、そんな気がします。</p>
<h4 id="一歩ずつ歩み続けよう">一歩ずつ歩み続けよう</h4>
<p>このように自分で書いたストーリーを演じつつ、また新たなストーリを作り出す続ける営みをひとつずつ進めていきます。</p>
<p>事前に決めていたストーリは、その通りにはなりません。想定外のことが発生し、想像もしなかったような面白いストーリになることでしょう。これからの物語を楽しんでください。</p>
<p>最初は楽しいことでも、その世界がわかってくると、つまらなくなってきます。大変な時もあります。そのような時も、ひとやすみしたり、あきらめずに続けたり、一歩ずつ進めていきましょう。</p>
<h3 id="結果">結果</h3>
<p><strong>今、伝えたこと自体、あくまで今日時点での仮説であり、間違っている可能性があります。そのためには、人との出会い（ご縁）やコミュニケーション（対話）を大切にし、アップデートしていきましょう（学習）。</strong></p>
<p>お父さんとお母さんは、あなたたちを応援しています。ただ、親は子どもたちを応援するだけ、とも言えます。子どもたちが飛び立ち、自分で歩めるよう準備や手伝いだけです。あくまで、歩むのは自分自身です。応援しています。</p>
<p><img src="/_resources/17a4d9a470a848b795b3851b4e8be197.png" /></p>
<h3 id="参考情報">参考情報</h3>
<ul>
<li>この記事は、2008年から探求している「ゆる思考」を参照しています。</li>
<li>2015年 3月5日 横浜市開港記念会館 で開催された「知働化フォーラム」で発表した『河の流れのようなワークショップ』を参照しています。</li>
<li>最終的な決定や評価については、この記事だけでなく数学（や算数）も使っています。</li>
<li>参考情報については、別途まとめたいと思います。</li>
</ul>
<hr />
<p>この記事は、抽象的に書いてあります。実際には、長い期間に渡り継続的な日々の生活や話し合いの中で具体的に話をしています。</p>
<p>子どもも、友人や先生とも話し合ったようです。自分の興味関心を活かせるような科目や進路を仮に決めた、と報告を受けました。</p>
<p>楽しみながら、自分の人生を歩んでね。</p>
<p>父より</p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[問い：子育てに銀の玉はあるのか]]></title>
            <guid>3de858a728cf432eafc4090c039305b2</guid>
            <pubDate>Thu, 01 Jul 2021 01:09:13 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<h2 id="子育てに銀の玉はあるのか">子育てに銀の玉はあるのか</h2>
<h3 id="状況">状況</h3>
<p>パターンの読み方でも書いた通り、それぞれの人が、多くの方法を提唱しています。例えば、iPadやスマホのようなデジタル機器を使う教育の大切さが言われています。逆に、スマホを使うと、学力が落ちる、という研究もなされています。もしくは、学力よりも海や山などの自然の中で遊ぶことを大切している書籍もあります。</p>
<p>毎日のように子育てや教育についてのインターネット記事やSNS投稿があります。漫画やドラマなど、とてもわかりやすく伝えています。</p>
<p>例えば、自己肯定感が大切と言われています。しかし、徹底的に自己肯定感を高すぎると、他人と意見を聞く必要がなくなりコミュニケーションが取れなくなります。</p>
<p>研究も、どんどん進んできますし、文化圏が違うと「当たり前」や「良いこと」が違ってきます。</p>
<h3 id="問題">問題</h3>
<p>銀の玉は、狼をやっつける必殺技のような武器のことです。銀の玉さえあれば、あらゆる問題は解決すると期待してしまいます。</p>
<p>銀の玉はあるのでしょうか。</p>
<ul>
<li>子育ては忙しいです。すべての文献（研究）に目を通し、理解する時間はありません。</li>
<li>あなたの問題状況は、研究が想定している問題状況と、本質的に異なっています。そのまま適用してもうまくいきません。</li>
<li>自分の状態に合うように変更するのは、現実的に難しいです。研究や解決策を読むと、その視点を通じて、自分の問題をみてしまい、現実を歪めてしまう、ことが最大の問題点です。</li>
<li>一般的に毒親（過干渉、もしくは、共依存の強い親）の問題があります。自分自身の行なっている行動は、自分ではわかりにくく、治しにくいです。</li>
</ul>
<p>子育てに有効な銀の玉はありません。</p>
<h3 id="解決策">解決策</h3>
<p><strong>それゆえ、本質的な問題を探りながら、科学的手法を使いましょう。</strong></p>
<p>多くの目に見える問題は、偶有的（たまたま発生した問題）です。偶有的な問題をいくら解消しても、本質的な問題を見据えなければ、なりません。</p>
<p>本質的な問題は、多くの場合、親やその親から受け継いでいる環境や、現在、生活や仕事している環境などに潜在する「構造」によって引き起こされます。この構造を仮説（仮の解決策）として、現実的に実行可能な問題解決を行います。</p>
<p>本質的な問題を解決する糸口は、どのような点でしょうか。多くのツールが考えられますが、今までの有用で、十分に受け入れられてきたものはなんでしょうか。</p>
<p>現在、以下のようなポイントが候補です。</p>
<ul>
<li>コミュニケーションと場</li>
<li>数学と物語</li>
<li>認知科学と脳科学</li>
<li>学習</li>
<li>抽象化・具象化と論理</li>
</ul>
<p>どれも抽象的ですが、身につけると半端なく強力な武器になります。</p>
<p>このようなツールを通して、子育ての問題を見つめます。このツールは、親と子が共に身につけていく過程で、共に成長します。</p>
<h3 id="結果">結果</h3>
<p>このようなツールは、子どもが成人した二十年や三十年後でも、有効なツールでしょう。</p>
<p>多くの問題は、子どもではなく親であり、その親自身も被害者でもあります。その問題を子どもに続けてしまいます。その問題の連鎖をここで断ち切りましょう。そして、親から引き継いだ良いことを、自分の子どもに渡しましょう。それは、永遠の命に他なりません。</p>
<p>本質的な問題と、それに対する解決策は、きっかけが必要です。きっかけさえつかんでしまえば「自分の当たり前」が変わります。当たり前が変わってしまえば、「なんだこんなこと簡単じゃん」と感じます。ただ、親が何十年と「当たり前だ」と思って過ごしてきています。だからこそ、この当たり前を変えるのは、とても難しいのです。多くの場合、時間がかかってしまいます。</p>
<p>じっくりと、自分を含むいろいろなことをじっくり見て、親子でゆっくり歩みましょう。</p>
]]></content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>