<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title></title>
        <link>undefined</link>
        <description>undefined</description>
        <lastBuildDate>Fri, 14 Oct 2022 06:14:49 GMT</lastBuildDate>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
        <generator>Joplin Pages Publisher</generator>
        <item>
            <title><![CDATA[問い：親が我慢すべきことはなんですか]]></title>
            <guid>26381808d8df48069504d570f73efe92</guid>
            <pubDate>Thu, 13 Oct 2022 12:28:42 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>週末に子どもと掃除をしようと約束していたとき、母親の出勤前に掃除してしまう。母親は、掃除することで役に立ったと安心しているのだろう。しかし、子どもたちで掃除しようとしていた気持ちも無視し、掃除する経験を奪ってしまう。</p>
<p>中学校の子どもが学校から帰ってきたら、母親は子どものカバンを開けて弁当箱を出してしまう。母親は床に散らばっている制服を拾い上げハンガーにかけてしまう。父親である私が自分でやるように注意しても「少しでも楽させてあげたい」と反論してしまう。子どもは、自分で片付ける習慣づけの機会を失ってしまう。</p>
<p>その子どもが高校生になると、親が掃除していても横になり眺めている。なぜなら、子どもが掃除しようとすると、母親が全力で阻止するからだ。子どもは自分の持ち物は整理できず、いつも物がなくなってしまう毎日になった。それでも、母親が物を探し出してしまうため、学習の機会にならない。</p>
<p>子どもが作った食べ物を食べようとすると、母親はその食べ物の失敗したところをひたすら説明している。子どもは自分の舌で味わう前に「苦手」として好き嫌いが増えていった。</p>
<p>子どもや家族がやろうとすることを、すべて先回りしてやってしまうのだ。子どもが安心できる環境を提供したい気持ちは素晴らしいことだ。</p>
<hr />
<p>主体的に関わり、失敗と成功を繰り返す経験をとても楽しい。人は、この体験を通じて自分ごととして感覚的に理解し、そして新たなチャレンジをしていく。</p>
<p>親が先回りするメリットは、整理や片付けなどがすぐにできてしまうことだ（短期的なメリットがある）。また、他の子に暴力をふるう、大怪我や火傷などのときも親が介入する必要がある（短期的なメリットがある）</p>
<p>しかし、先回りしてしまうことで、このような長期的なデメリットが生まれてしまう：</p>
<ol>
<li>主体的に関わろうとする意思や心構えを失ってしまう</li>
<li>失敗と成功を繰り返す経験の楽しみを知らない</li>
<li>体験しないため、自分ごととして感覚的に理解できない</li>
<li>新たなチャレンジをせずに尻込みしてしまう。</li>
</ol>
<p>つまり、<strong>子どもが体験を通じて成長する機会、習慣や学びの機会を奪ってしまうのだ。</strong> 子どもの体験や機会は、貴重な子どもの肥料であり、財産である。</p>
<p>それゆえ、**子どもがやっていることを観察するだけにし、口を出す、手を出すことは我慢しよう。**もし手や口を出したくなってしまったら、他の部屋にいくなど子どもと物理的な距離をおこう。</p>
<hr />
<h2 id="名前体験は宝物">名前：体験は宝物</h2>
<h3 id="状況">状況</h3>
<ul>
<li>子どもが小さいうちは、子どもの能力は低いことが多い。</li>
<li>親は、子どもが小さいままのイメージで過ごしやすい。特に、小さい乳幼児の可愛さは心動かされる。</li>
<li>親は、すぐに部屋がきれいになるなどの短期的なメリットを選びやすい。</li>
</ul>
<h3 id="問題">問題</h3>
<p><strong>子どもがすくすく成長してほしい</strong></p>
<ul>
<li>子どもの成長は、ゆっくりであり時間がかかって成果が出るため、親はイライラしやすい</li>
<li>子どもの失敗を回避しようと過剰に介入しやすい。</li>
</ul>
<h3 id="解決策">解決策</h3>
<p><strong>子どもは、体験を通じて自分ごととして楽しむことが必要である。</strong></p>
<ol>
<li>子どもを物理的に遠くから見つめるようにする。観察するだけにする。</li>
<li>子どもが自分でやろうとしているときには我慢する。奪わない。</li>
<li>子どもが失敗し、それをどうにかしようとしているときには何も言わない。</li>
<li>子どもの体験からの学びの言語化を支援する。</li>
<li>新たなチャレンジは、暖かく見守る。</li>
</ol>
<p>ただし、</p>
<ul>
<li>子どもが失敗し、くじけそうになっているときはチャレンジするように誘導する。</li>
<li>大怪我やケンカのような大きめトラブルが発生した場合は、危機回避と学びになることを前提にした上で介入する。</li>
</ul>
<h3 id="結果">結果</h3>
<ol>
<li>主体的に関わろうとする意思や心構えを身につける</li>
<li>失敗と成功を繰り返す経験を楽しんでほしい</li>
<li>体験しないため、自分ごととして感覚として理解する</li>
<li>新たなチャレンジして、経験し続ける必要がある</li>
</ol>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[問い：家族はチームか（チームではない）]]></title>
            <guid>83d733ec0e51469e82dd0f1d996b81e8</guid>
            <pubDate>Thu, 13 Oct 2022 01:53:13 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>プロジェクトやプロダクト開発、会社の仕事は、チームで行うことが多いです。例えば、そのときやるべきタスクを洗い出して、そのタスクを完了させていきます。</p>
<p>ここでチームとは、同じ目的の実現のために複数人が協力することと定義します。</p>
<p>子育ては、家族が前提となっています。子育てはチームでしょうか。兄弟姉妹はチームでしょうか。</p>
<p>例えば、中学生には宿題や文化祭準備のタスクがあったとします。このような中学生のタスクは、兄弟である高校生や小学生と一緒に完了させられません。中学生の持っている宿題や文化祭準備は、その本人が完了することに意味があります。</p>
<p>自宅でのタスクである起床や入眠、登校や勉強なども自分で行います。兄弟や親が助ける場合はマレと言えるでしょう。</p>
<p>そのように考えると<strong>家族はチームではありません。</strong></p>
<p>そして、家族でのお出かけや旅行、家業の手伝いようなイベントの参加者のみが「チーム」となります。</p>
<hr />
<h3 id="名前家族は個人">名前：家族は個人</h3>
<h3 id="状況">状況</h3>
<ul>
<li>家族や親子は、複数人数が同居している。</li>
<li>家族の人たちは、それぞれの場所に通っている。</li>
</ul>
<h3 id="問題">問題</h3>
<p><strong>家族が心地よく効率よくタスクを完了したい</strong></p>
<ul>
<li>同居しているにもかかわらず、それぞれ異なったタスクを抱えている。</li>
<li>一緒に力を合わせるような状況は発生しにくい。</li>
</ul>
<h3 id="解決策">解決策</h3>
<p><strong>家族は、別々の個人（大人）である</strong></p>
<ul>
<li>夫婦は、異なった考え方を持つ他人である。</li>
<li>子どもは、異なった考え方を持つ他人である。</li>
<li>他人は、大人として尊重しなければならない（子が、大人気ない行動したときは指導しなければならない）</li>
</ul>
<h3 id="結果">結果</h3>
<p>大人同士がたまたま同じ場所にいることは奇跡のようなことである。お互いを尊重し、感謝し合う謙虚な関係性を構築を手助けする。</p>
<p>このパターンは「家族はなんでも協力すべき」とは別の価値観を提示している。</p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[問い：自分や他人の発言の正しさってなんだろう]]></title>
            <guid>629884f72b8d476086a142f50f586d11</guid>
            <pubDate>Sun, 02 Oct 2022 15:32:58 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>この前の日曜日（2022年10月2日）子どもと月見パイを買いに行った。注文してから受け取るまでの短い時間、子どもに話した内容である。</p>
<p><strong>「記号」とは何か</strong>という話題になった。</p>
<p>記号は、「イ・ヌ」のような文字や音声などの記号表現と、それによって意味を指し示す記号内容によって、構成されている。また、そのような記号（言葉）によって人々の考え方が決まってくると考えた。</p>
<p>当時、未開と呼ばれた社会において、この記号内容の規則を応用して当てはめると高度な構造がわかった。</p>
<p>それまで欧米の人たちは、宗教的な書物があった。その人たちにとって、その書物と内容は、絶対的に正しいと信じ優れていると信じていたんだ。</p>
<p>しかし、未開と言われた社会であっても高度な構造を持っている、ということは、当時の欧米の人たちにとても驚かれた。</p>
<hr />
<p>FacebookやTwitterなどのSNSでは、とても偏った意見も見かける。異なった意見に対する軽蔑や攻撃も散見される。</p>
<p>さらに、カルトと呼ばれる団体が話題を集めている。多額の支払いが発生したり、家族が破壊されたりして社会的にも大きな影響を与えている。</p>
<p><strong>このような自分（や、その文化）が正しくて優れていて絶対でありたい、という視点は「絶対化」という。</strong> カルトや偏った意見を押し付けるのは「絶対化」の方向だ。</p>
<p>「絶対化」の対義語は「相対化」という。</p>
<p>一見、未開（十分に発達していない）と感じたとしても、その背景や目的にある考え（構造）を考えていく。そして、<strong>自分だけが正しいわけではないことに気づき、自分の視点を「相対化」していこう（ゆるめていく考え・ゆる思考）。</strong></p>
<p>（あ、「お前は間違っている！」とか、トンチンカンな人に言われるとカチンときちゃう程度にはガキなのですが）</p>
<hr />
<p>あ、月見パイができたようだよ。受け取りに行こう。</p>
<p>そのことを明らかにする時に言語学だけでなく数学も（それ以外にもいくつかの考え方）使った（この数学の授業もやりたい）。このように記号の考え方を応用することで世界の視点が大きく変わった。</p>
<p>そして月見パイを受け取ってから、他の考え方（こっちも大事）について話しながら帰った。</p>
<hr />
<h2 id="言動の構造">言動の構造</h2>
<h3 id="状況">状況</h3>
<ul>
<li>現在、いろいろな文化が存在している（世界的な文化（文明）から、地域や組織、家庭や友人までの規範の集合）</li>
<li>自分を含めた人は、何らかの文化に影響を受けている</li>
<li>いくつかの文化や、それに属する人たちの優劣を決めがちである</li>
</ul>
<h3 id="問題">問題</h3>
<p><strong>自分が正しいのだろうか、相手が優れているのだろうか</strong></p>
<ul>
<li>それらの文化に埋め込められた構造を評価することは難しい（無意識を意識することは難しい）</li>
<li>自分もしくは自分が属している文化が優れているという思い込みやすい（内集団バイアスなど、いくつかのバイアス）</li>
</ul>
<h3 id="解決策">解決策</h3>
<p><strong>それぞれの構造（までは、難しくても背景や目的）を明らかにしていく</strong></p>
<ol>
<li>対象の言動を観察する。話を聞く、質問する</li>
<li>その言動を動かす一貫する意味づけを検討する</li>
<li>その意味づけに基づいて行動を検証する</li>
<li>たまに、まったく異なった意味づけを探す</li>
</ol>
<p>つまり、その言動についてのパターン（言動についての意味づけ）を探っていく行為そのものである。</p>
<h3 id="結果">結果</h3>
<ul>
<li>この前提に従った倫理や道徳を作られる。</li>
<li>複数の視点を取り入れることによって、タブー視する対象が少なくなる。</li>
<li>ある一つの視点だけによる考えではなく、いくつかの視点を取り入れることはとても楽しい。</li>
</ul>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[問い：お金の使い方はどうすれば良いのか]]></title>
            <guid>38fb6f3b644640c780ca3fc25b24f07e</guid>
            <pubDate>Sun, 02 Oct 2022 11:19:39 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>お金の使い方</p>
<ul>
<li>現在の社会は「お金」によって動いている</li>
<li>お金は価値尺度である。このパンは、200円か500円か</li>
<li>値段が高ければ絶対的な価値があるとは限らない（500円のパンが美味しいとは限らない）</li>
<li>使えるお金は有限である（所持金以上のお金は使えない）</li>
<li>借金は借りた以上に返す必要がある</li>
</ul>
<p>→お金→<br />
人　　　　お店（会社・学校など）<br />
　←価値←</p>
<h2 id="お金は-どのように使えばいいのか">お金は、どのように使えばいいのか</h2>
<p>あくまで個人的な考え：</p>
<ol>
<li><strong>価値が、支払った以上に戻ってくるかどうか。</strong></li>
<li><strong>それは正しいかどうか。</strong></li>
</ol>
<h3 id="このように使っています">このように使っています</h3>
<ul>
<li>基本的にモノは買わない。本や車、自転車は、借りた方が安いか調べる。</li>
<li>必要なものを買う（安い iPad→本や論文を読む、ノートを書くのに必要）</li>
<li>子どもたちの教育は、人生を通じてリターンがあるだろう</li>
<li>学習のための本は、人生を変える・多面的な視点を得られる</li>
<li>ノートや鉛筆は、大きなリターンがあるだろう</li>
</ul>
<h3 id="このように使っていません">このように使っていません</h3>
<ul>
<li>好きなものは買わない（iPad Pro→できることは同じ）</li>
<li>ゲームは、時間だけでなくリターンが期待できない（eスポーツを狙うなら別）</li>
<li>タバコやお酒は、健康を損なうしリターンが少ない。</li>
<li>ギャンブルの期待値は、支払ったお金以下である（ギャンブルは親が儲かる仕組み）</li>
<li>連帯保証人で人生を失う人もいる。連帯保証人は禁止</li>
<li>騙す人がいる。美味しい話はないし、過度なリターンは怪しい（例：海外の銀行頭取やモデル級の美女から数億円を振り込みたいから銀行の口座番号を教えて欲しいメッセージが来ている）</li>
<li>リボ払いも借金</li>
</ul>
<h3 id="おまけ">おまけ</h3>
<ul>
<li>お金を取る宗教団体は、宗教ではなくビジネス。</li>
<li>大学一年生、社会人一年生、精神的に不安定な時期は狙われやすい。</li>
<li>習慣や固定費が大切</li>
</ul>
<p>悩んだときは、お父さんお母さんに相談してください。</p>
<p>これはあくまで「私の使い方（人によって違う）」である。<br />
参考にしながら、自分のお金の使い方を身に付けましょう。</p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[問い：子どもの好き嫌いを大切にしていますか]]></title>
            <guid>1a4f79a7644f42368ed6232043809b4f</guid>
            <pubDate>Mon, 12 Sep 2022 07:46:16 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p><strong>子育てで、自分の感情を大切にしてきました。特に「好き」か「嫌い」かを大切にしていました。</strong><br />
また、好き嫌いの気持ちを言葉にする練習もしてきました。</p>
<p>例えば、</p>
<ul>
<li>「さつまいもが嫌い」→食べなくていいよ</li>
<li>「ピーマンが嫌い！」→食べなくていいよ</li>
<li>「算数の計算問題が嫌い」→必要だよ（けど、結局自分の気持ちを大切にしてやらない）</li>
<li>「嫌いな教科」→必要だよ（けど、自分の気持ちを大切にして勉強しない）</li>
</ul>
<p>そのように「嫌い」という気持ちを大切にしたことになります。</p>
<p>しかし、さつまいももピーマンも美味しく食べてほしいし、計算問題や嫌いな教科も取り組んで欲しいです。<br />
さつまいもやピーマンのおいしさ、計算問題や嫌いな教科の必要性は丁寧に伝えても、変化しません。</p>
<p>その結果、「あれも嫌い」「これも嫌い」という「嫌い」が増えています。</p>
<p>そして、新しいことにチャレンジすることも減ってしまいました。</p>
<p>いろいろなことができ、選択肢が増えることは「自由」になります。<br />
嫌いだから試さないことは「自由」から遠ざかります。</p>
<p>知らないことや新しいことにチャレンジし続けると世界が広がります。<br />
この探索的にチャレンジしていく勇気と余裕を身につけてほしいです。</p>
<hr />
<p>このような状態で数ヶ月にわたって悩んでいました。</p>
<p>とりあえず、「やりなさい」「食べなさい」と強く言ってみたりもしました。<br />
親子ともに気持ち良くありません。</p>
<p>この「好き」か「嫌い」の感情は、それまでの人生での経験から学んだ価値判断であることに気がつきました。</p>
<p>さつまいもを飲み込む時に、つまり気味になってしまった。その教科を学ぶ時にわからなかった、など、いろいろな理由があって嫌いになっているようです。子が方向音痴を演じることによって、親が仲良くなることもありました。</p>
<p>しかし、多くの場合、そのきっかけになった経験自体は忘れてしまいます。小さい時の、少しのきっかけだったりします。</p>
<p>また、この「嫌い」と感じることによって、そのことから身を守っています。「嫌い」と学ぶことによって、その経験を忌避するようになります。</p>
<p><strong>好き嫌いを修正することは、(1) きっかけを忘れていることと、(2) 身を守っていることから、とても難しいです。</strong></p>
<p>「好き」か「嫌い」の判断基準は、学びによって変わるし、十分ではありません。一貫した答えがなく、モヤモヤしながら過ごしていました。</p>
<hr />
<p>ある時、<strong>「好き」か「嫌い」かの判断基準を「楽しさ」で上書きすれば良いこと</strong>に気がつきました。</p>
<p>具体的には、どのようなことでしょうか。</p>
<p>(1) 私は、ほぼ毎日ランニングしています。<br />
ランニングが好きか？実は、そんなに好きではありません。</p>
<p>ランニングし始めは、体がついていかず、つらいです。<br />
後半になると、痛くなってくる箇所もあります。<br />
抜かれたり、怪我したりもします。</p>
<p>けど、嫌いなつらさや痛みを含めて楽しんでいます。</p>
<p>(2) ワクチン接種したら39.5度の熱が出ました。<br />
成人してから、このような高熱は初めてでした。<br />
頭痛やだるさを、ひたすら観察していました。楽しかったです。<br />
でも、高熱が出るのは好きか、大嫌いです。<br />
大嫌いだけど、楽しみました。</p>
<p>(3) 同様に、さつまいもは、モコモコする感じが嫌いだったけど、甘さを楽しもう。ピーマンの青臭さが嫌いだったら小さくして食べよう、嫌いな学習も楽しいところを見つけていこう、となります。</p>
<p>仕事や学業、生活において、好きなことだけでなく、嫌いなこともたくさんあります。</p>
<p>好きなことは楽しめます。<br />
不得意なことや好きではないことも楽しみましょう。</p>
<p>「好き・嫌い」「得意・不得意」を飲み込み、楽しみを見つけるのが 最高に楽しいのです。</p>
<p>※不機嫌すぎる人や威圧的すぎる人などを身や心の危険を感じるときは、距離を置きましょう。健康と安全は第一です。</p>
<hr />
<p>ここで、数ヶ月前に子どもが教えてくれた言葉を思い出しました。</p>
<p><strong>子曰、知之者不如好之者、好之者不如楽之者</strong>（子曰く、これを知る者はこれを好む者に如かず。これを好む者はこれを楽しむ者に如かず）<br />
あることを理解している人は知識があるけれど、そのことを好きな人にはかなわない。あることを好きな人は、それを楽しんでいる人に及ばないものである。</p>
<p>孔子『論語』</p>
<p><img src="/_resources/8925bab86317408494766da5ed25e3f9.jpeg" /></p>
<p>ここでの定義：</p>
<ul>
<li>好：出来栄えが良く美しい対象への感情</li>
<li>楽：心身が満たされて快いこと、快く取り組めること</li>
</ul>
<p>楽しんだ結果、知識や経験も増えますし、好きが増えていくでしょう。</p>
<p>オリンピック選手がインタビューで「楽しんできます」「楽しめました」のように話します。<br />
苦しい練習をしてきた、競技中でも難しい局面がある、それでも楽しんでいこうという、主体的で前向きな姿勢だということがわかります。</p>
<p>これからは「楽しむ」ことをとても大切にします。</p>
<p><strong>楽しみましょう。</strong></p>
<hr />
<h2 id="楽しむこと">楽しむこと</h2>
<h3 id="状況">状況</h3>
<ul>
<li>仕事や学業、生活において、いろいろな経験を通じて学んできた。</li>
<li>学んだ判断基準（フレーム、枠組み）に応じて、人は判断してきている。</li>
<li>これから生きていく上にあたり、未知のことに遭遇する。想像すらできない出来事に直面していく。</li>
</ul>
<h3 id="問題">問題</h3>
<p><strong>どのような判断基準を用いると、よりよく学ぶことができるだろうか。</strong></p>
<ul>
<li><strong>好き嫌いで選択すると、好きなことは深まるが、学習の領域が狭くなりがちである。</strong></li>
<li>親や上司、友人などからの指示に従うと、範囲を超えやすいが、学習が停止しやすい。</li>
</ul>
<h3 id="解決策">解決策</h3>
<p><strong>楽しむことを価値基準として、楽しむことを探していこう。</strong></p>
<p>「嫌い」は、醜いものや出来栄えが悪いものへの感情である。嫌いが増えると、多くのもののいいところに楽しむことができなくなってしまう。</p>
<p>前提として：</p>
<ol>
<li>余裕や器の大切さ（ゆる）。時間や行動、それらを裏付ける知識や体力を身につけよう。</li>
<li>勇気づけ。良心に基づいた行動を選択できるよう勇気を持とう。</li>
<li>承認。行動について確認し、それを認め合おう。</li>
</ol>
<p>「嫌だな」「苦しいな」と感じても「楽しめる（快く取り組める）方法はないか」観察して探索してみよう。</p>
<h3 id="結果">結果</h3>
<p>好き嫌いは、感じることなので、受動的になりがちである。<br />
しかし、楽しむことは、能動的な行動を伴っています。</p>
<p>嫌なこと、辛いことも多いですが、少しでも楽しんでいきましょう。</p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[問い：子どもが主体的に行動するためには]]></title>
            <guid>0e7839cbfdfc4cd0a56e34585f0fd7e0</guid>
            <pubDate>Sun, 10 Jul 2022 13:16:01 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>ある日曜日の午前中、ある子（受験を考えている小学生）が布団の上で丸まって勉強していた。<br />
「どうしたの」と聞いても、何かを怖がっているようだ。<br />
おどおどして、何かを避けるように困っています。</p>
<p>朝の会話は、こんな感じだった。<br />
朝、父と母と子の3人で話し合った。</p>
<p>父「昨日はいい感じに勉強できてよかったね。今日はどのぐらいやってみる？」</p>
<blockquote>
<p>子「今日は40ページぐらい頑張る」</p>
</blockquote>
<p>父「すごい、母・妻もそれでいいか？」</p>
<blockquote>
<p>母「それでいいよ」<br />
父「よし、頑張れ！」</p>
</blockquote>
<p>しかし、父（私）が通りかかっていると、布団の上で勉強している。<br />
集中もできないし、布団も汚れるし、目にも悪そう。<br />
けど、何か質問しても怖がって返事ができない。</p>
<p>もしかして、と思って子どもの母親（妻）に聞いてみた。</p>
<p>子になんか言った？</p>
<blockquote>
<p>「だるそうだったから、お布団に入りなさい、と言った」</p>
</blockquote>
<p>子は戸惑っているよ。勉強しようと話したじゃん。</p>
<blockquote>
<p>「だるそうな顔だったから」</p>
</blockquote>
<p>だるそうな顔だから休ませる、って決めつけているようだよ。</p>
<blockquote>
<p>「子どもの意見を聞けばいいのね」</p>
</blockquote>
<p>子は、勉強しなかったら父親に怒られる、勉強したら母親に怒られる、どちらからも怒られないために、布団の中で勉強しているんじゃないの？（ダブルバインド状態）</p>
<blockquote>
<p>「私は何も言わなければいいのね！」</p>
</blockquote>
<p>違う、それは「全部かゼロか思考 All-or-nothing thinking」だよ。みんなで約束した時に言ってほしい。</p>
<p>もう一度3人で話し合って、子どもは、晴れ晴れとした顔になりました。<br />
量を少し少なめにして、机に戻って勉強しました。</p>
<p>母親は、子どもの健康を心配して、このように話したのでしょう。<br />
しかしながら、相反する指示に、どうしようもできなくなったようです。</p>
<p>子どもに「自分で決めよう」「自分で話そう」と言っても、どのようにすればいいのか思考が停止しているような状態です。</p>
<p>親子関係のように逃げにくい状態において、このように背反する内容に陥ると、精神的に不安定になります。<br />
これをベイトソンの「ダブルバインド」という状態です。</p>
<p>今まで、母親（妻）は、別の子に対して、このような会話がありました。<br />
「先生に言いなさい」と「自分で考えなさい」のように、どちらも正しいことを言っているようです。<br />
かなり厳しい先生で、先生にも言えず、どうしようもできなかったようです。</p>
<p>子どもに強くなってほしい、健康でいてほしい、親の願いがあります。<br />
ただ、相手の状態において、矛盾していることを指示されると、どのような選択も取れず困ってしまします。</p>
<h3 id="状況">状況</h3>
<ul>
<li>親子や上司部下のように立場の上下関係がある</li>
<li>立場が弱く、現実的に逃げることが困難である</li>
</ul>
<h3 id="問題">問題</h3>
<p><strong>子どもが自主的に考え、すくすくと育ってほしい。</strong></p>
<ul>
<li>親が「考えなさい」「選択しなさい」と伝えても、なかなか選べない。</li>
<li>親は難しいことを言っているつもりはない。</li>
<li>子どもは、おどおどして怖がっている、もしくは暴れる。</li>
<li>子どもをのびのびと育てたくても、子どもが勝手に恐縮してしまう。</li>
</ul>
<h3 id="解決策">解決策</h3>
<p><strong>立場が強い人（親）は、自分の指示や発言、相手の受け取り方を調整する（メタ認知）</strong></p>
<ol>
<li>意味もなく子どもがおびえている（もしくは暴れる、反抗する）のは、親や先生が引き出している可能性を探る。</li>
<li>丁寧に原因を探ろう。
<ol>
<li>周りの人に聞いても、何が原因かわからないことがある。</li>
<li>自分の言動の正当性ではなく、自分の言動の矛盾を探す。</li>
<li>相手とのやり取りの中で仮説検証していく。</li>
<li>自分にとって、当たり前だったり、仕方なかったり、期待だったり、いろいろな発言の「裏」や「関係」を明らかにしていく。</li>
</ol>
</li>
<li>少しのことが原因になっていることが多いため、あきらめずに探し続けよう。</li>
</ol>
<p>自分達で見つけられない時は、専門家に相談するのもありです。有料ですが、私に相談するのもありです。</p>
<h3 id="結果">結果</h3>
<p>自らが抱える矛盾が見つかった時は、足元をすくわれたような感覚を覚える。それは、全身から冷や汗が出るような感覚だ。勇気を持って探していこう。</p>
]]></content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>